   

你好，我是王昊天。

从这节课开始，我们就进入了排名第三的风险种类——注入。

这是在上一份OWASP TOP 10榜单中排名第一的风险种类，同时也是在过去十年中最具威慑力的漏洞类型之一，关于这类安全风险出现了许多重大的漏洞，同时也有众多著名的安全工具致力于解决这类问题，其中最著名的安全工具之一就是sqlmap，作为SQL注入领域优秀的自动化检测工具，我们也会在之后的课程中深入探究。

那么什么是注入呢？

在著名的西游世界，就有许多次战斗生动地诠释了注入的威力，而这位善用注入的战斗大师就是我们勇敢机智的齐天大圣——孙悟空。在《西游记》中，孙悟空一共六次通过钻入敌人肚子的方式取得战斗的胜利。

注入
--

孙悟空的行为堪称注入攻击的典范，那么安全领域的注入攻击又是什么呢？

从抽象定义来说，注入攻击的本质是**数据段与指令段的混淆**，攻击者在原本应该作为数据段的输入中插入了恶意指令，同时将该恶意指令作为代码执行。正如孙悟空的战斗一般，妖怪肚子原本是消化食物用的，但却让孙悟空潜入其中，并且大显神威。

事实上，注入包含很多种类型，比如SQL注入、命令注入、XSS、资源注入等，其中SQL注入是最具代表性也是极为危险的一类漏洞，这一讲我们就从SQL注入入手来展开探讨。

#### 查询过程与SQL注入

![图片](assets/090a04ab41ab466894317d1e74daf77f.jpg)

提到注入，就不得不提到**查询过程**。

以最常见的SQL注入为例，这类安全风险，就是将不可信的用户输入与SQL查询语句拼接产生的。事实上，SQL注入是Web安全领域最危险的漏洞种类之一，一方面SQL注入漏洞的利用过程比较简单，另一方面SQL注入漏洞可能导致数据库失窃、数据被篡改及清除等安全风险。在更严重的情况下，SQL注入可以通过应用程序传递恶意命令，控制托管数据库的操作系统，并以此为跳点成功进入内网。

#### SQL注入的危害

接下来我们来看一看SQL注入会产生哪些危害。

首先，**SQL注入可能会导致数据的泄露**。我们以一个电商系统为例，看看这个过程是怎么发生的。

在一个电商系统中，我们都会有一个个人信息页面用于编辑、展示和存储我们的相关信息，通常的URL地址如下：

```plain
https://example.com/user_info?username=talentsec
```

在这种场景下，我们可以选择使用这种SQL语句来实现相应功能：

```sql
SELECT * FROM users WHERE username = 'talentsec';
```

这里我们可以展开做一下思考，如果SQL语句变为如下格式，是否随着id的数值变化可以取得不同的数据呢？很明显是可以的。

```sql
SELECT * FROM users WHERE username = 'talentsec' or id = '1';
```

我们只需要尝试去修改username参数，将其设置为`talentsec' or id = '1`即可实现上述攻击过程。-
进一步地设想一种更复杂的场景，在这种场景下SQL语句不只有一个条件，除了用户名，还增加了账户活跃这一条件。

```sql
SELECT * FROM users WHERE username = 'talentsec' and account_status = 'alive';
```

因为SQL语句变得更加复杂了，如果我们还用之前的方式攻击，就会破坏语句完整性，导致攻击无法顺利进行：

```sql
SELECT * FROM users WHERE username = 'talentsec' or id = '1' and account_status = 'alive';
```

为了保证SQL语句的完整性，我们可以通过增加`--`注释符，让SQL语句重新恢复为合法格式，保证攻击能够顺利执行。调整后，username参数被设置为`talentsec' or id = '1' ; -- and account_status = 'alive`。 最终目的语句构造如下：

```sql
SELECT * FROM users WHERE username = 'talentsec' or id = '1' ; -- and account_status = 'alive';
```

可以发现，由于SQL注入漏洞的存在，攻击者可以通过调整参数内容，获取到本不应该访问到的数据，这就会造成业务系统关键数据的泄露。

除了会造成数据泄露外，**SQL注入漏洞还****可****能修改程序的执行逻辑**。

这个过程我们将在登录场景下复现。正常的Web应用系统都会具备登录功能，通过将用户输入的用户名及密码传入后端，程序可以在后端匹配账户信息来验证正确性，其中一种SQL语句实现方式如下：

```sql
SELECT * FROM users WHERE username = 'talentsec' and password = 'TALENTSEC';
```

如果该查询能够返回结果，则说明登录成功，否则说明登录失败。一名恶意的攻击者，可以构造如下SQL语句使其绕过登录限制，也就是说，攻击者可以在仅知道用户名的情况下，成功完成登录：

```sql
SELECT * FROM users WHERE username = 'talentsec';--' and password = 'test';
```

可以看到，在这次攻击中攻击者所使用的用户名是`talentsec';--`，密码是`test`。虽然真实密码并不是`test`，但攻击者却成功登录了`talentsec`账户。

SQL注入的危害是巨大的，其攻击过程也较为复杂，接下来我们就来进一步探讨如何发现以及实施SQL注入攻击。

SQL注入实战技法
---------

#### 漏洞发现

知道吗，对于SQL注入漏洞来说，最难的一点其实是发现漏洞，而非利用漏洞。因为正如我们前面讨论的，SQL注入漏洞的利用过程相对简单，只要能够发现漏洞，利用不是问题。

为了更准确地发现SQL注入漏洞，我们需要了解，**应用程序在什么时候会与数据库通信**。这里，我给你提供两点参考。

你首先需要关注的是，通过表单提交认证的过程。这一过程会将用户输入的凭据发送到应用程序后端，并与数据库中存储的凭据进行比对。另外，一些管理后台和CMS系统，通过用户传入的参数针对性查询数据的时候，也需要我们特别关注。

一名优秀的攻击者需要对应用系统的接口参数有全面的了解，这些参数包括POST请求中隐藏的字段，也包括HTTP Header和Cookie。接下来，攻击者需要对每个参数进行针对性的攻击尝试，并观测系统结果。通常，最初的攻击尝试由`'`和`;`组成，这两个字符分别用于闭合字符串以及SQL查询语句。如果存在SQL注入漏洞，这两个字符的输入很有可能会触发系统报错。除此以外，一些注释符（`--`和`/**/`等）以及SQL关键字（`AND`和`OR`等）同样也可以被用来检测SQL注入漏洞点。

值得一提的是，虽然我们常常通过观测系统报错的方法来判断SQL注入漏洞点，但是并非所有SQL注入漏洞都会触发显性的系统报错。许多时候我们也会遇见`500 Server Error`或者系统的自定义报错界面，这时我们就需要考虑使用盲注或是其他攻击方式。

SQL注入漏洞作为一个漏洞大类，利用方式是比较多的，这使得它看起来有些复杂。但是，这类漏洞的利用过程见得多了，就会发现它们其实有相似的套路，借用《卖油翁》中的话说就是“无他，唯手熟尔”。

我们仍以经典的SQL查询语句为例：

```sql
SELECT * FROM users WHERE username='$username' AND password='$password';
```

我们对username和password构造一种特殊的输入：

```plain
$username = 1' or '1' = '1
$password = 1' or '1' = '1
```

代入参数后，SQL查询语句变成：

```sql
SELECT * FROM users WHERE username='1' or '1' = '1' AND password='1' or '1' = '1';
```

可以发现，在上述SQL语句中，不管`or`和`AND`操作符谁的优先级高，`WHERE`语句的条件都是永远为真的，因此我们可以通过这个操作，实现认证过程的绕过。

接下来，我们对原始SQL语句进行一次升级，这种升级后的语句也是非常常见的：

```sql
SELECT count(*) FROM users WHERE ((username='$username') AND (password=MD5('$password')));
```

可以看到，这次升级一方面在username部分新增了括号，另一方面在处理password时，选择了MD5散列结果进行比较，最后又统计了查询结果的数量，经过升级之后，上一次的构造就无法生效了。

这时，如果我们想要构造新的参数完成SQL注入，就要解决三个问题，**第一是括号的闭合，第二是password部分的比对，第三是要确保查询数量为1。**于是我们构造如下输入：

```plain
$username = 1' or '1' = '1')) LIMIT 1 --
$password = test
```

将参数代入后查询语句变成：

```sql
SELECT count(*) FROM users WHERE ((username='1' or '1' = '1')) LIMIT 1 --') AND (password=MD5('$password')));
```

可以发现上述SQL语句实现了括号的闭合、忽略了password判断部分，并且限制结果数量为1，这段语句同时满足了3个限制条件，成功实现了SQL注入攻击。

在基本起手式阶段，除了这种使用`'`来进行注入探测的方式以外，我们还可以使用`AND`符号来判断参数是否可以被当做运算符参与代码执行。以常见的CMS类型系统为例，常见的帖子链接如下：

```plain
https://example.com/article.php?id=1
```

在已知【id=1帖子】存在的情况下，我们可以将id参数设置为`1 AND 1=0`，并且和SQL语句完成拼接：

```sql
SELECT * from articles WHERE article_id = 1 AND 1=0;
```

如果该页面无法显示内容，就说明`1 AND 1=0`中后半部分的False结果参与了运算，依此可以判断SQL注入漏洞的存在。

#### 数据库信息

通过起手式阶段的基本动作，我们可以发现SQL注入漏洞是否存在。

在成功发现SQL注入漏洞之后，为了给后续更高级的注入动作做好铺垫，我们需要进入一个新的阶段–获取数据库信息。而之所以展开讲述这部分的主要原因是，虽然SQL语句是相对标准化的，但是每种DBMS在特殊指令、获取数据操作等方面都会有一些差异，因此在实际SQL注入过程中我们需要考虑到数据库差异使用不同的语法。

如果我们想要判断一个后端数据库的类型，让这个数据库报错是一个快速的方法。这里我们列举几种常见的错误信息，可以发现MySQL、MS SQL Server、PostgreSQL的报错信息都有比较明显的特征：

```sql
You have an error in your SQL syntax; check the manual
that corresponds to your MySQL server version ...
Microsoft SQL Native Client error ...
Query failed: ERROR: syntax error at or near ...
```

事实上，对于不同类型的数据库，获取其数据库种类和版本号的SQL语句也会有一些差异：

```sql
SELECT @@version; -- Microsoft, MySQL
SELECT * FROM v$version; -- Oracle
SELECT version(); -- PostgreSQL
```

![图片](assets/b1e55107fd4542beb5b1968f3a04f40a.jpg)

除了数据库类型和版本信息，还有哪些信息是攻击者想知道的呢？我们只要想想后面注入过程需要哪些信息，答案就不辩自明了，其实，就是数据库中包含的表，和每张表的结构信息。令人欣慰的是，数据库中有一张表存储了这些信息，这张表是information\_schema。通过如下SQL语句可以查询出数据库中有哪些表以及每张表的结构：

```sql
SELECT * FROM information_schema.tables;
SELECT * FROM information_schema.columns WHERE table_name = 'users';
SELECT * FROM all_tables; -- For Oracle
SELECT * FROM all_tab_columns WHERE table_name = 'USERS'; -- For Oracle
```

总结
--

这节课我们进入了第三大风险种类——注入。

作为上一份榜单中排名第一的安全风险，其威力不可小觑。在Web业务系统中，注入普遍以SQL注入形式存在，而SQL注入又与查询过程密不可分。通过利用SQL注入漏洞，不仅可以造成数据泄露、数据删除等后果，甚至可能使数据库服务器执行任意命令，进而导致整个内网的沦陷。

从技术角度来看，SQL注入的影响主要是两个方面，一方面是**影响数据查询逻辑**，使得攻击者能够越权访问数据库数据，另一方面是通过篡改数据查询逻辑进而**修改SQL语句执行过程**。

事实上，SQL注入漏洞虽然威力巨大，而且利用过程相对复杂，但是难度并不高。其难点主要在于**如何发现SQL注入点，以及如何找到正确的利用方式**。

关于如何发现SQL注入点，我向你介绍了一种有效的方法，那就是，在了解应用系统的完整接口以及接收的参数清单后，**有针对性地逐一进行注入点排查**。比较经典的注入点验证方案有`'`和`;`，以及`AND`和`OR`等 。

在确定正确的利用方式上，SQL注入虽然招式繁多，但是却有着完整的体系和套路，熟练掌握之后完全可以“一招鲜吃遍天”。**起手式阶段最主要的组合拳就是**`AND`**和**`OR`**、**`'`**和**`--` ，第一招打完之后，为了给高级招式做铺垫，我们要学习下一招–知己知彼，**通过利用information\_schema获取数据库中包含的表以及对应的表结构**。

截止到目前，你已经掌握了初级SQL注入功力，能够在简单的场景下完成SQL注入攻击同时掌握数据库的结构。下节课我们一起来学习高级招式，包括UNION注入、BOOLEAN注入、时间盲注、DNS带外注入等多种攻击变种。

思考
--

你可以尝试使用MiTuan 靶场中的Sqlilabs完成基本的起手式和知己知彼这两招吗？

期待你的动手实践，也欢迎你把这节课分享给有需要的朋友，我们下节课再见！